---
date: 2023-11-23T06:52:18.000+08:00
aliases:
  - 贝祖定理
---

**贝祖定理（Bézout's theorem，Bézout's Identity）** 是数论中一个关于最大公约数的定理，它说明了对于任意两个整数 $a$ 和 $b$，存在整数 $x$ 和 $y$，使得 $ax+by$ 等于它们的最大公约数的倍数。 $a$ 和 $b$ 互质，当且仅当存在两个整数 $x$ 和 $y$，使得 $ax+by$ 等于 1。

贝祖定理的证明可以使用辗转相除法（欧几里得算法）来进行。证明分为两种情况：

1. 当 $a$ 与 $b$ 中存在一个数为零时，不妨设 $a$ 为零。此时，有 $b$ 的任意整数倍都可以被 $a$ 整除，因此对于任意整数 $x$ 和 $y$，都有 $0x+by=b$。所以贝祖定理成立。
2. 当 $a$ 与 $b$ 中的数都不为零时，使用辗转相除法进行证明：
   - 首先，根据辗转相除法，我们可以得到 $a$ 和 $b$ 的最大公约数 $c$，以及一组整数 $q$ 和 $r$，使得 $a=bq+r$，其中 $0 \leq r < c$。
   - 假设存在整数 $x'$ 和 $y'$，使得 $ax'+by'=c$。我们可以将 $a$ 替换为 $bq+r$，得到 $(bq+r)x'+by'=c$。
   - 将上式进行变形，得到 $b(qx'+y')+rx'=c$。由于 $r<c$，所以 $b(qx'+y')+rx'$ 仍然等于 $c$ 的倍数。
   - 因此，我们可以将 $x'$ 替换为 $(qx'+y')$，得到 $b(q(qx'+y')+y')+r(qx'+y')=c$。继续进行变形，得到 $b(q^2x'+(q+1)y')+r(qx'+y')=c$。
   - 通过不断进行变形，我们可以得到一系列的等式，最终得到 $b(x''+y'')+r(x''+y')=c$，其中 $x''$ 和 $y''$ 为整数。
   - 由于 $r<c$，所以 $b(x''+y'')+r(x''+y')$ 仍然等于 $c$ 的倍数。
   - 因此，我们可以得到一组整数 $x$ 和 $y$，使得 $ax+by=c$。

综上所述，贝祖定理成立。

---

**例子：** 有两个数 3 和 7，找到 $3x+7y=1$ 的整数解。

既然 3 和 7 是互素的，我们可以通过扩展欧几里得算法找到满足 $3x + 7y = 1$ 的整数解。

我们可以从 7 除以 3 开始：

$$
7 = 3 \cdot 2 + 1
$$

这里我们已经找到了余数 1，这就是我们想要的，因为这表示 1 可以表示为 3 和 7 的线性组合。现在我们可以回溯以找到对应的 x 和 y 值。

从上面的等式我们可以直接得到：

$$
1 = 7 - 3 \cdot 2
$$

在这个等式中，我们可以看到：

$$
x = -2, \quad y = 1
$$

所以，$3x + 7y = 1$ 的一个整数解是 $x = -2$ 和 $y = 1$。这不是唯一的解，因为我们可以通过以下方式获得无限多个解：

$$
x = -2 + 7k \\
y = 1 - 3k
$$

这里 k 可以是任意整数。每一个不同的 k 值都会给我们一个新的解。原因是如果 $(x, y)$ 是方程的一个解，那么 $(x + 7k, y - 3k)$ 也是一个解，因为：

$$
3(x + 7k) + 7(y - 3k) = 3x + 21k + 7y - 21k = 3x + 7y = 1
$$

这就保证了加上这些倍数不会改变等式的值。

---

例子：有两个数 3 和 7 互素，请找到 $3x+7y=1$ 的整数解。

我们要找到方程 $3x + 5y = 1$ 的整数解。这个方程是一个线性丢番图方程，可以通过扩展欧几里得算法（Extended Euclidean Algorithm）来找到整数解。

扩展欧几里得算法不仅能计算出两个整数的最大公约数，还能找到满足以下等式的整数 $x$ 和 $y$：

$$
 ax + by = gcd(a, b) 
$$

在我们的例子中，$a = 3$ 和 $b = 5$，且 $gcd(3, 5) = 1$，因为 3 和 5 是互素的。

下面是使用扩展欧几里得算法求解 $x$ 和 $y$ 的步骤：

1. 由于 $3 < 5$，我们先计算 $5$ 除以 $3$ 的商和余数：

   $$
    5 = 3 \cdot 1 + 2 
   $$

2. 然后，用 $3$ 除以上一步得到的余数 $2$：

   $$
    3 = 2 \cdot 1 + 1 
   $$

3. 接着用 $2$ 除以上一步得到的余数 $1$：

   $$
    2 = 1 \cdot 2 + 0 
   $$

   一旦余数为 $0$，我们就可以停止计算。最后一个非零余数 $1$ 就是 $3$ 和 $5$ 的最大公约数。

现在我们开始回代找到 $x$ 和 $y$：

1. 从 $3 = 2 \cdot 1 + 1$ 开始，我们看到：

   $$
    1 = 3 - 2 \cdot 1 
   $$

2. 替换步骤 1 中的 $2$：

   $$
    1 = 3 - (5 - 3 \cdot 1) \cdot 1 
   $$

   $$
    1 = 3 - 5 + 3 
   $$

   $$
    1 = 2 \cdot 3 - 5 
   $$

现在我们得到了 $x$ 和 $y$ 的值：

$$
 x = 2 
$$

$$
 y = -1 
$$

所以，$3x + 5y = 1$ 的一个整数解是 $x = 2$ 和 $y = -1$。
